%%
\section{Kısmi Türevler}
%
\subsection{Lagrange Çarpanları}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}{}
Önceki Örneklerden birinde $V=xyz$ hacim fonksiyonunun yüzey alanının $12\,\textrm{m}^{2}$ olduğunu belirten $2xz+2yz+xy=12$ kısıtlaması altında maksimumunu bulduk.
\begin{block}{}
	Bu bölümde genel bir $f(x,y,z)$ fonksiyonunun $g(x,y,z)=k$ şeklinde bir kısıtlama (yan koşul) altındaki maksimum veya minimumunu bulmak için Langrange yöntemini sunuyoruz.
\end{block}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{block}{Lagrange Çarpanları Yöntemi}
$f(x,y,z)$ nin $g(x,y,z)=k$ kısıtlaması altında maksimum ve minimum değerini bulmak için (bu değerlerin var olduğunu varsayarak):
\begin{enumerate}
\item
\begin{align*}
\nabla f(x,y,z)&=\lambda\nabla g(x,y,z),\\
g(x,y,z)&=k
\end{align*}
denklemlerini sağlayan tüm $x$, $y$, $z$ ve $\lambda$ değerlerini bulunuz.
\item Adım {\usebeamercolor[fg]{structure}1} de bulunan tüm $(x,y,z)$ noktalarında $f$ nin değerini hesaplayınız. Bunların en büyüğü $f$ nin maksimum, en küçüğü $f$ nin minimum değeridir.
\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$12\,\textrm{m}^{2}$ büyüklüğünde bir kartondan, kapağı olmayan dikdörtgenler prizması şeklinde bir kutu yapılacaktır. Böyle bir kutunun maksimum hacmini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
$x$, $y$ ve $z$ sırasıyla kutunun metre cinsinden boyu, eni ve yüksekliği olsun. O zaman,
\begin{equation*}
V=xyz
\end{equation*}
fonksiyonunu
\begin{equation*}
g(x,y,z)=2xz+2yz+xy=12
\end{equation*}
kısıtlaması altında maksimumunu bulmak istiyoruz.
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let \qed \relax
Lagrange çarpanlarını kullanarak $\nabla V=\lambda\nabla g$ ve $g(x,y,z)=12$ sağlanacak şekilde $x$, $y$, $z$ ve $\lambda$ değerlerini ararız. Bu bizer
\begin{equation*}
V_{x}=\lambda{}g_{x},\quad V_{y}=\lambda{}g_{y},\quad V_{z}=\lambda{}g_{z},\quad 2xz+2yz+xy=12,
\end{equation*}
denklemlerini verir. Bunlar da
\begin{gather}
yz=\lambda(2z+y),\label{s11ss8exm1slneqn1}\\
xz=\lambda(2z+x),\label{s11ss8exm1slneqn2}\\
xy=\lambda(2x+2y),\label{s11ss8exm1slneqn3}\\
2xz+2yz+xy=12.\label{s11ss8exm1slneqn4}
\end{gather}
biçimini alır. Denklem sistemlerini çözmenin genel kuralları yoktur. Bazen yaratıcılık gereklidir.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}{}{}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let \qed \relax
Bu örnekte \eqref{s11ss8exm1slneqn1} i $x$ ile, \eqref{s11ss8exm1slneqn2} yi $y$ ile ve \eqref{s11ss8exm1slneqn3} ü $z$ ile çarparsak sol tarafların aynı olacağını farketmiş olabilirsiniz. Bunu yaparak
\begin{gather}
xyz=\lambda(2xz+xy),\label{s11ss8exm1slneqn5}\\
xyz=\lambda(2yz+xy),\label{s11ss8exm1slneqn6}\\
xyz=\lambda(2xz+2yz).\label{s11ss8exm1slneqn7}
\end{gather}
elde ederiz. $\lambda=0$ olması \eqref{s11ss8exm1slneqn1}, \eqref{s11ss8exm1slneqn2} ve \eqref{s11ss8exm1slneqn3} den $yz=xz=xy=0$ olmasını gerektirdiğinden ve bu da \eqref{s11ss8exm1slneqn4} ile çelişeceğinden $\lambda\neq0$ olması gerektiğini gözlemleriz.
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
Böylece \eqref{s11ss8exm1slneqn5} ve \eqref{s11ss8exm1slneqn6} dan
\begin{equation*}
2xz+xy=2yz+xy,
\end{equation*}
buluruz, bu da $xz=yz$ verir. Ancak $z\ne 0$ ($z=0$ olsaydı $V=0$ olurdu), $x=y$ olur. \eqref{s11ss8exm1slneqn6} ve \eqref{s11ss8exm1slneqn7} den
\begin{equation*}
2yz+xy=2xz+2yz,
\end{equation*}
buluruz, bu da $2xz=xy$ verir ve böylece ($x\ne 0$ olduğundan) $y=2z$ olur. \eqref{s11ss8exm1slneqn4} de $x=y=2z$ alırsak
\begin{equation*}
4z^{2}+4z^{2}+4z^{2}=12.
\end{equation*}
bulunur. $x$, $y$, $z$ nin hepsi pozitif olduğundan, önceki gibi $z=1$, $x=2$ ve $y=2$ buluruz. Böylece $V=4$ olur.
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$f(x,y)=x^{2}+2y^{2}$ fonksiyonunun $x^{2}+y^{2}=1$ çemberi üzerinde uç değerlerini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[{Çözüm}]\let \qed \relax
$g(x,y)=x^{2}+y^{2}=1$ kısıtlaması altında $ f $ nin uç değerlerini bulmamız isteniyor. Lagrange çarpanlarını kullanarak $\nabla{}f=\lambda\nabla{}g$, $g(x,y)=1$ denklemlerini çözeriz, bunlar
\begin{equation*}
f_{x}=\lambda{}g_{x},\quad f_{y}=\lambda{}g_{y},\quad g(x,y)=1
\end{equation*}
\begin{gather}
2x=2x\lambda,\label{s11ss8exm2slneqn1}\\
4y=2y\lambda,\label{s11ss8exm2slneqn2}\\
x^{2}+y^{2}=1\label{s11ss8exm2slneqn3}
\end{gather}
olarak yazılabilir.
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)] \let \qed \relax
\eqref{s11ss8exm2slneqn1} den $x=0$ veya $\lambda=1$ olur. $x=0$ ise \eqref{s11ss8exm2slneqn3} den $y=\pm 1$ bulunur. $\lambda=1$ ise \eqref{s11ss8exm2slneqn2} den $y=0$ olur ve \eqref{s11ss8exm2slneqn3}, $x=\pm 1$ verir. Bu nendenle, $f$,  $(0,1)$, $(0,-1)$, $(1,0)$ ve $(-1,0)$ noktalarında uç değerlere sahip olabilir. $f$ yi bu noktalarda hesaplarsak
\begin{equation*}
f(0,1)=2,\quad f(0,-1)=2,\quad f(1,0)=1,\quad f(-1,0)=1
\end{equation*}
buluruz. Bu nedenle, $f$ nin $x^{2}+y^{2}=1$ çemberi üzerindeki maksimum değeri $f(0,\pm1)=2$ ve minimum değeri ise $f(\pm1,0)=1$ olur.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	\begin{figure}[htb]
		\includegraphics[page=824,scale=1.1,clip,trim=23mm 37mm 149.5mm 190mm]{stewart-ccac.pdf}
		\includegraphics[page=825,scale=1.2,clip,trim=22mm 183.mm 145.5mm 56.5mm]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
	Şekile bakınca bu değerlerin akla yakın olduğunu görürüz.
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$x^{2}+y^{2}+z^{2}=4$ küresi üzerindeki $(3,1,-1)$ noktasına ek yakın ve en uzak noktaları bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[{Çözüm}]\let \qed \relax
Bir $(x,y,z)$ noktasından $(3,1,-1)$ noktasına uzaklık
\begin{equation*}
d=\sqrt{(x-3)^{2}+(y-1)^{2}+(z+1)^{2}}
\end{equation*}
olur ancak bunun yerine, uzaklığın karesi olan
\begin{equation*}
d^{2}=(x-3)^{2}+(y-1)^{2}+(z+1)^{2}
\end{equation*}
fonksiyonunun maksimum ve minimumunu aramak işlemleri kolaylaştırır. Kısıtlama, $(x,y,z)$ noktasının küre üzerinde olması, ya da
\begin{equation*}
g(x,y,z)=x^{2}+y^{2}+z^{2}=4 \ \text{olmasıdır.}
\end{equation*}
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)] \let \qed \relax
Lagrange çarpanları yöntemine göre $\nabla{}f=\lambda\nabla{}g$ ve $g=4$ denklemlerini çözeriz. Bu da,
\begin{gather}
2(x-3)=2x\lambda,\label{s11ss8exm3slneqn1}\\
2(y-1)=2y\lambda,\label{s11ss8exm3slneqn2}\\
2(z+1)=2z\lambda,\label{s11ss8exm3slneqn3}\\
x^{2}+y^{2}+z^{2}=4\label{s11ss8exm3slneqn4}
\end{gather}
denklemlerini verir. Bu denklemleri çözmenin en kolay yolu \eqref{s11ss8exm3slneqn1}, \eqref{s11ss8exm3slneqn2} ve \eqref{s11ss8exm3slneqn3} den $x$, $y$ and $z$ yi $ \lambda $ cinsinden bulup bu değeri \eqref{s11ss8exm3slneqn4} de yerine yazmaktır. \eqref{s11ss8exm3slneqn1} den
\begin{equation*}
x-3=x\lambda\quad\text{veya}\quad x(1-\lambda)=3 \quad\text{veya}\quad x=\frac{3}{1-\lambda}
\end{equation*}
elde edilir.
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let \qed \relax
\eqref{s11ss8exm3slneqn1} den $\lambda=1$ mümkün olmadığından $1-\lambda\ne 0$ olur. Benzer şekilde, \eqref{s11ss8exm3slneqn2} ve \eqref{s11ss8exm3slneqn3} den
\begin{equation*}
y=\frac{1}{1-\lambda} \quad\text{ve}\quad z=-\frac{1}{1-\lambda}.
\end{equation*}
bulunur. Bu nedenle \eqref{s11ss8exm3slneqn4} den
\begin{equation*}
\frac{3^{2}}{(1-\lambda)^{2}}+\frac{1^{2}}{(1-\lambda)^{2}}+\frac{(-1)^{2}}{(1-\lambda)^{2}}=4,
\end{equation*}
olup $(1-\lambda)^{2}=\frac{11}{4}$ ve $\lambda=1\pm\frac{\sqrt{11}}{2}$ elde edilir. $\lambda$ nın bu değerlerine karşılık gelen $(x,y,z)$ noktaları,
\begin{equation*}
\left(\tfrac{6}{\sqrt{11}},\tfrac{2}{\sqrt{11}},-\tfrac{2}{\sqrt{11}}\right)\quad\text{and}\quad\left(-\tfrac{6}{\sqrt{11}},-\tfrac{2}{\sqrt{11}},\tfrac{2}{\sqrt{11}}\right)
\end{equation*}
olur.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	\begin{minipage}{.49\textwidth}
		\begin{figure}[htb]
			\centering
			\includegraphics[page=826,scale=1.2,clip,trim=20mm 180mm 146.5mm 50mm]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.49\textwidth}
		Böylece, en yakın nokta $\left(\frac{6}{\sqrt{11}},\frac{2}{\sqrt{11}},-\frac{2}{\sqrt{11}}\right)$ ve en uzak nokta $\left(-\frac{6}{\sqrt{11}},-\frac{2}{\sqrt{11}},\frac{2}{\sqrt{11}}\right)$ olur. \qedhere
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%%
\section{Çok Katlı İntegraller}
%
\subsection{Dikdörtgenler Üzerinde Çift Katlı İntegraller}
%
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead}
Nasıl alan problemini çözme çabamız bizi belirli integral tanımına yöneldiyse hemen hemen aynı şekilde şimdi de bir katı cismin hacmini bulmaya çalışacağız ve bu işlem sırasında çift katlı integralin tanımına ulaşacağız.
\end{frame}
%%
\subsubsection{Hacimler ve Çift Katlı İntegraller}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}{}
Benzer şekilde, kapalı bir
\begin{equation*}
R=[a,b]\times[c,d]=\{(x,y)\in\mathds{R}^{2}:\ a\le x\leq{}b,\ c\le y\le d\}
\end{equation*}
dikdörtgeninde tanımlı iki değişkenli bir $ f $ fonksiyonunu göz önüne alalım

\begin{minipage}{.49\textwidth}
ve önce $f(x,y)\ge 0$ varsayalım. $f$ nin grafiği, denklemi $z=f(x,y)$ olan bir yüzeydir. $S$, $R$ nin üstünde ve $f$ nin grafiğinin altında kalan katı cisim, başka bir değişle
\end{minipage}
\begin{minipage}{.49\textwidth}
	\begin{figure}[htb]
		\centering
		\includegraphics[page=840,scale=1,clip,trim=20mm 203.5mm 146.5mm 39mm]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}
\begin{equation*}
S=\{(x,y,z)\in\mathds{R}^{3}:\ 0\leq{}z\leq{}f(x,y),\ (x,y)\in{}R\}
\end{equation*}
olsun. $S$ nin hacmini bulmayı amaçlıyoruz.
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
İlk adım, $R$ dikdörtgenini alt dikdörtgenlere bölmektir. Bunu, $[a,b]$ aralığını tümü eşit $\Delta{}x=\frac{b-a}{m}$ genişliğinde $m$ tane $[x_{i-1},x_{i}]$ alt aralıklarına $[c,d]$ aralığını tümü eşit $\Delta{}y=\frac{d-c}{n}$ genişliğinde $n$ tane $[y_{j-1},y_{j}]$ alt aralıklarına bölerek yaparız. Şekildeki gibi bu aralıkların uç noktalarından geçen koordinat eksenlerine paralel doğrular çizerek her birinin alanı $\Delta A=\Delta x\Delta y$ olan $R_{ij}=[x_{i-1},x_{i}]\times[y_{j-1},y_{j}]$ alt dikdörtgenlerini oluştururuz.\vspace{-.3cm}
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[page=840,scale=.95,clip,trim=84mm 98mm 34mm 123mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
Eğer her bir $R_{ij}$ den bir $(x_{ij}^{\ast},y_{ij}^{\ast})$ \textbf{örnek nokta} seçersek $S$ nin $R_{ij}$ nin üstünde kalan parçasını Şekilde görüldüğü gibi tabanı $R_{ij}$ ve yüksekliği $f(x_{ij}^{\ast},y_{ij}^{\ast})$ olan ince bir dikdörtgenler prizması (ya da {\textquotedblleft}sütun{\textquotedblright}) ile yaklaşabiliriz. Bu kutunun hacmi taban dikdörtgeninin alanı ile yüksekliğinin çarpımıdır:
\begin{equation*}
f(x_{ij}^{\ast},y_{ij}^{\ast})\Delta A.
\end{equation*}
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[page=841,scale=.95,clip,trim=21mm 190mm 116mm 32mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
Bu yöntemi tüm dikdörtgenler için uygular ve prizmaların hacimlerini toplarsak $ S $ nin toplam hacmine
\begin{equation*}\label{eq:doublesum}
V\approx\sum_{i=1}^{m}\sum_{j=1}^{n}f(x_{ij}^{\ast},y_{ij}^{\ast})\Delta{}A
\end{equation*}
yaklaşımını elde ederiz. Bu çift toplam, her alt dikdörtgen için $ f $ yi seçilen noktada hesaplayacağımız ve alt dikdörtgenin alanı ile çarpıp sonuçları toplayacağımız anlamına gelir.
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[page=841,scale=0.87,clip,trim=115mm 193.5mm 21.5mm 31.5mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
Sezgimiz bize \eqref{eq:doublesum} de verilen yaklaştırımın m ve n arttıkça daha iyi olacağını söyler ve bu nedenle
\begin{equation}
V=\lim_{m,n\to\infty}\sum_{i=1}^{m}\sum_{j=1}^{n}f(x_{ij}^{\ast},y_{ij}^{\ast})\Delta{}A.\label{s12ss1sss1eqn2}
\end{equation}
olmasını bekleriz. \eqref{eq:doublesum} deki ifadeyi, $ f $ nin grafiği altında ve $ R $ dikdörtgeni üstünde kalan $ S $ cisminin \textbf{hacmini} tanımlamak için kullanırız.
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\eqref{eq:doublesum} de verilen türden limitler, yalnızca hacim bulurken değil pek çok başka durumda da göreceğimiz gibi $f$ nin pozitif bir fonksiyon olmadığı durumlarda bile, sıkça ortaya çıkar. Bu nedenle, aşağıdaki tanımı veririz.
durumda da
\begin{definition}[Double Integral]
$f$ nin $R$ dikdörtgeni üzerindeki \textbf{çift katlı integrali}, bu limit varsa
\begin{equation*}
\iint_{R}f(x,y){d}A
=\lim_{m,n\to\infty}\sum_{i=1}^{m}\sum_{j=1}^{n}f(x_{ij}^{\ast},y_{ij}^{\ast})\Delta{}A
\end{equation*}
olarak tanımlanır.
\end{definition}
\end{frame}
%%
\subsection{Ardışık İntegraller}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}{}
\begin{example}
Ardışık integralleri hesaplayınız.
	\begin{enumerate}
		\item $\displaystyle\int_{0}^{3}\int_{1}^{2}x^{2}y{d}y{d}x$.
		\item $\displaystyle\int_{1}^{2}\int_{0}^{3}x^{2}y{d}x{d}y$.
	\end{enumerate}
\end{example}
\begin{proof}[{Çözüm}]\let \qed \relax
\begin{enumerate}
\item Burada, önce $y$ ye göre integral alırsak:
    \begin{equation*}
    \int_{0}^{3}\int_{1}^{2}x^{2}y{d}y{d}x=\int_{0}^{3}x^{2}\frac{y^{2}}{2}\bigg|_{y=1}^{y=2}{d}x=\int_{0}^{3}\frac{3}{2}x^{2}{d}x=\frac{x^{3}}{2}\bigg|_{0}^{3}=\frac{27}{2}
    \end{equation*}
    elde ederiz.
\end{enumerate}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	\begin{enumerate}
		\setcounter{enumi}{1}
		\item Burada da, önce $ x $ e göre integral alırsak:
		\begin{equation*}
		\int_{1}^{2}\int_{0}^{3}x^{2}y{d}x{d}y
		=\int_{1}^{2}\frac{x^{3}}{3}y\bigg|_{x=0}^{x=3}{d}y
		=\int_{1}^{2}9y{d}y
		=\frac{9}{2}y^{2}\bigg|_{1}^{2}
		=\frac{27}{2}
		\end{equation*}
		elde ederiz. \qedhere
	\end{enumerate}
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
Aşağıdaki teorem, çift katlı integrali (herhangi bir sırada) bir ardışık integral olarak ifade ederek, kolayca hesaplayabileceğimizi söyler.
\begin{theorem}[Fubini Teoremi]
Eğer $ f $
\begin{equation*}
R=\{(x,y):\ a\leq{}x\leq{}b,\ c\leq{}y\leq{}d\}
\end{equation*}
dikdörtgeninde sürekli ise
\begin{equation*}
\iint_{R}f(x,y){d}A=\int_{a}^{b}\int_{c}^{d}f(x,y){d}y{d}x=\int_{c}^{d}\int_{a}^{b}f(x,y){d}x{d}y
\end{equation*}
olur. Daha genel olarak, $ f $ , $ R $’de sınırlı ve yalnızca sonlu sayıda düzgün eğri üzerinde süreksiz ise ve ardışık integraller varsa eşitlik yine doğrudur.
\end{theorem}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}\label{s12ss2exm2}
	$R=\{(x,y):\ 0\le x\le 2,\ 1\le y\le 2\}$ olmak üzere $\displaystyle\iint_{R}(x-3y^{2})dA$ integralini hesaplayınız.
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[page=851,scale=1.4,clip,trim=21mm 130mm 146.5mm 116.5mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{example}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{proof}[{Çözüm~1}]
Fubini Teoremini önce $y$ için uygularsak,
\begin{align*}
\iint_{R}(x-3y^{2}){d}A=&\int_{0}^{2}\int_{1}^{2}(x-3y^{2}){d}y{d}x=\int_{0}^{2}\Bigl[xy-y^{3}\Bigr]_{y=1}^{y=2}{d}x\\
=&\int_{0}^{2}(x-7){d}x=\biggl[\frac{x^{2}}{2}-7\biggr]_{0}^{2}=-12 \quad \text{elde edilir.} \qedhere
\end{align*}
\end{proof}
\begin{proof}[{Çözüm~2}]
Fubini Teoremini önce $x$ için uygularsak,
\begin{align*}
\iint_{R}(x-3y^{2}){d}A=&\int_{1}^{2}\int_{0}^{2}(x-3y^{2}){d}x{d}y=\int_{1}^{2}\biggl[\frac{x^{2}}{2}-3xy^{2}\biggr]_{x=0}^{x=2}{d}y\\
=&\int_{1}^{2}\bigl(2-6y^{2}\bigr){d}x=\Bigl[2y-2y^{3}\Bigr]_{1}^{2}=-12 \quad \text{elde edilir.} \qedhere
\end{align*}
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}\label{s12ss2exm3}
	\begin{minipage}{.49\textwidth}
		$R=[1,2]\times[0,\pi]$ için $\displaystyle\iint_{R}y\sin(xy){d}A$ integralini hesaplayınız.
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.49\textwidth}
		\begin{figure}[htb]
			\centering
			\includegraphics[page=851,scale=1.2,clip,trim=21mm 38mm 148mm 210mm]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
\end{example}
\begin{proof}[{Çözüm~1}]
Önce $x$ e göre integral alırsak aşağıdaki sonucu elde ederiz:
\small
\begin{align*}
\iint_{R}y\sin(xy){d}A=&\int_{0}^{\pi}\int_{1}^{2}y\sin(xy){d}x{d}y=\int_{0}^{\pi}\left[-\cos(xy)\right]_{x=1}^{x=2}{d}y\\
=&\int_{0}^{\pi}\left[\cos(y)-\cos(2y)\right]{d}y=\biggl[\sin(y)-\frac{1}{2}\sin(2y)\biggr]_{0}^{\pi}=0. \qedhere
\end{align*}
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{proof}[{Çözüm~2}]\let \qed \relax
Önce $y$ ye göre integral alırsak,
\begin{equation*}
\iint_{R}y\sin(xy){d}A
=\int_{1}^{2}\int_{0}^{\pi}y\sin(xy){d}y{d}x
\end{equation*}
olur. İçteki integrali hesaplamak için $u=y$ ve ${d}v=\sin(xy){d}y$ olacak şekilde kısmi integrasyon yöntemini kullanıp sonucu
\begin{align*}
\int_{0}^{\pi}y\sin(xy){d}y=&-\frac{y}{x}\cos(xy)\biggr|_{y=0}^{y=\pi}+\frac{1}{x}\int_{0}^{\pi}\cos(xy){d}y\\
=&-\frac{\pi}{x}\cos(\pi{}x)+\frac{1}{x^{2}}\sin(xy)\biggr|_{y=0}^{y=\pi}\\
=&-\frac{\pi}{x}\cos(\pi{}x)+\frac{1}{x^{2}}\sin(\pi{}x)
\end{align*}
olarak elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{proof}[Çözüm~2 (devamı)]
Şimdi $u=\frac{1}{x}$ ve ${d}v=\pi\cos(\pi{}x){d}x$ alarak
\begin{equation*}
\int_{1}^{2}\left(-\frac{\pi}{x}\cos(\pi{}x)+\frac{1}{x^{2}}\sin(\pi{}x)\right){d}x
\end{equation*}
integralinin ilk terimine kısmi integrasyon uygularsak,
\begin{equation*}
\int_{1}^{2}\left(-\frac{\pi}{x}\cos(\pi{}x)\right){d}x=-\frac{\sin(\pi{}x)}{x}\bigg|_{1}^{2}-\int_{1}^{2}\frac{1}{x^{2}}\sin(\pi{}x){d}x
\end{equation*}
olup buradan da,
\begin{align*}
\int_{1}^{2}\left(-\frac{\pi}{x}\cos(\pi{}x)+\frac{1}{x^{2}}\sin(\pi{}x)\right){d}x=&-\frac{\sin(\pi{}x)}{x}\bigg|_{1}^{2}\\
=&\frac{\sin(2\pi)}{2}-\sin(\pi)=0 \ \text{olur.}\qedhere
\end{align*}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
Örnek \ref{s12ss2exm2} de, {Çözüm~1} ve {Çözüm~2} aynı derecede kolaydı, ancak Örnek \ref{s12ss2exm3} de, ilk çözüm ikinciye kıyasla çok daha kolaydır. 
\begin{block}{}
	Bu nedenle iki katlı integralleri hesaplarken, daha kolay integrali veren integral alma sırasını seçmek akıllıca olur.
\end{block}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
	$x^{2}+2y^{2}+z=16$ eliptik paraboloidi, $x=2$ ve $y=2$ düzlemleri ve üç koordinat düzlemi ile sınırlanmış $S$ katı cisminin hacmini bulunuz.
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[page=852,scale=1.4,clip,trim=20mm 98mm 147mm 150mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{example}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{proof}[{Çözüm}]
Önce $S$ nin $z=16-x^{2}-2y^{2}$ yüzeyi altında ve $R=[0,2]\times[0,2]$ karesinin üstünde kalan katı cisim olduğunu gözlemleriz. Buradan,
\begin{align*}
V=&\iint_{R}\left(16-x^{2}-2y^{2}\right){d}A=\int_{0}^{2}\int_{0}^{2}\left(16-x^{2}-2y^{2}\right){d}x{d}y\\
=&\int_{0}^{2}\left[16x-\frac{x^{3}}{3}-2y^{2}x\right]_{x=0}^{x=2}{d}y=\int_{0}^{2}\left(\frac{88}{3}-4y^{2}\right){d}y\\
=&\left[\frac{88}{3}y-\frac{4}{3}y^{3}\right]_{0}^{2}=48
\end{align*}
elde edilir.
\end{proof}
\end{frame}